[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cabernet_Sauvignon_Gaillac.jpg "fig:缩略图")
**卡本內蘇維翁**（**Cabernet
Sauvignon**，也译作**赤霞珠**，亦有**赤珠霞**之误称），是一种主要用于酿造[葡萄酒的红](../Page/葡萄酒.md "wikilink")[葡萄](../Page/葡萄.md "wikilink")，同[莎当妮](../Page/莎当妮.md "wikilink")（Chardonnay）一并为世界上最为广泛栽培的葡萄品种\[1\]
。

卡本內蘇維翁属欧亚种（***Vitis
vinifera*** ），原产[法国](../Page/法国.md "wikilink")[波尔多](../Page/波尔多.md "wikilink")。它是由法国西南部在17世纪无意中培育的，其亲本为[品丽珠](../Page/品麗珠.md "wikilink")（cabernet
franc）以及[长相思](../Page/白苏维翁.md "wikilink")（sauvignon blanc）。\[2\]

尽管成熟期长，产量低，但作为波尔多葡萄酒的一种主要类型，卡本內蘇維翁在世界各地广泛种植，是全世界最受欢迎的黑色酿酒葡萄，他能很好的展现出各地的风土特色。

20世纪开始赤霞珠被新世界国家广泛种植，1990年起种植面积超过[美乐](../Page/梅洛葡萄.md "wikilink")（merlot），究其原因种主要是其种植容易抗病害强，另外[波尔多](../Page/波尔多.md "wikilink")1855列级庄的成功宣传。

也因其极强的适应性以及广泛种植，有批评家认为他导致了市场的单一以及当地特色品种的大量减少。

## 历史

赤霞珠的历史并没有他的名气那么长，现在也没有资料显示是罗马人
最先种植，根据资料1736年在[波尔多的格拉芙](../Page/波尔多.md "wikilink")（graves）地区petite
vidure可能就是赤霞珠。1783在博雅克（pauillac）他被称为petit cabernet sauvignon\[3\]。

最早在波尔多种植赤霞珠的酒庄被认为是chateau mouton Rothschild （木桐酒庄）和chateau d｀Armailhac 。

1990年美国的加州大学戴维斯分校通过DNA技术分析更加确定了赤霞珠的亲本味为[品丽珠](../Page/品麗珠.md "wikilink")（cabernet
franc）以及[长相思](../Page/白苏维翁.md "wikilink")（sauvignon blanc）。

从香气上也能说明它是这两个葡萄杂交而来，[黑醋栗以及](../Page/黑加仑.md "wikilink")[胡椒来源于](../Page/黑胡椒.md "wikilink")[品丽珠](../Page/品麗珠.md "wikilink")（cabernet
franc），而植物味道更多来源于[长相思](../Page/白苏维翁.md "wikilink")（sauvignon
blanc）。\[4\]

## 发展

赤霞珠的克隆系有很多估计在250个以上常见的为15, 169, 170, 191, 216, 217, 218, 219, 267, 269,
337, 338, 339, 341, 410, 411, 412, 685, 1124 以及 1125。\[5\]

1977年以及1991年科学家有培育出了他的芽变品种，灰赤霞珠和白赤霞珠。通过改变控制葡萄皮的基因VvMYBA1和VvMYBA2。

在法国另外2种通过赤霞珠培育出的品种有marselan（赤霞珠 X
[歌海娜](../Page/歌海娜.md "wikilink")），ekigina（tanant X
赤霞珠）。在德国同样有3种分别是：cabernet carbon ；cabernet cubin ; cabernet
cortis.

## 别名

在国外赤霞珠也有被叫做vidure sauvignonne，carbonet ，bidure等

因为法语发音与中文汉字的关系它在华语区名称也有不同，关于赤霞珠的由来有很多说法最有意思的是说清朝张裕公司引进葡萄品种，因文人见其黑似赤霞一般故名赤霞珠。**卡本內蘇維翁的名称应该是从法语音译过来的，这种叫法在港台地区十分流行。**

## 种植

### 植物学属性

幼叶成红铜色。成叶色深、叶片中等偏小、叶裂较深呈U型。叶柄处临近裂片重叠。背面绒毛密度较低。

果实小而圆，果皮厚，果实重量在1.3-1.4g，穗重100g左右。

### 土壤

赤霞珠在各种土壤条件下都能成活，对土壤要求低。在砾石中成熟度高于粘土及沙土。在有机质含量高的土壤中如[纳帕山谷](../Page/纳帕_\(加利福尼亚州\).md "wikilink")、[澳大利亚的coonawara等表现出更强劲的酒体](../Page/澳大利亚.md "wikilink")。

在产量于葡萄成熟度成反比，过高产量不仅使酒体寡淡而且会增加生青味。为了提高葡萄酒的质量我们一定要选择合适的品种以及克隆系对应当地的气候土壤特征，乃至[砧木的选择](../Page/砧木.md "wikilink")。

### 抗病性

赤霞珠抗病性强，能抵抗大部分病害尤其是对[灰霉菌](../Page/灰色菌.md "wikilink")。但是对[霜霉病抗性较差](../Page/霜霉病.md "wikilink")、以及葡萄藤上的疾病如：[黑痘病](../Page/黑痘病.md "wikilink")、[褐枯病](../Page/褐枯病.md "wikilink")。

## [酿造](../Page/酿酒.md "wikilink")

赤霞珠陈年潜力强，酚类物质含量多，抗氧化能力强。通常使用橡木桶陈酿。

### [发酵](../Page/发酵.md "wikilink")

为了更好的提取单宁赤霞珠发酵温度通畅为28摄氏度，浸渍时间也较长通常酒精发酵结束后1-2周才会分离皮渣。压榨酒单宁含量更高，根据酿酒师的喜好可能部分于自留酒混合。赤霞珠的酿造方式比较传统。一些成熟度差的赤霞珠在发酵过程中可能会加入一些生橡木片以减少生青味和氧化。很少有用二氧化碳浸渍，当然在澳大利亚一些酒庄也尝试使用二氧化碳浸渍发酵法生产一些清爽的酒。苹果酸乳酸发酵对于赤霞珠来说是必须的。

### [陈酿](../Page/陈酿.md "wikilink")

赤霞珠入桶比例很高，通过橡木桶的陈酿会使酒体更圆润，香气更丰富。在[波尔多我们使用](../Page/波尔多.md "wikilink")225升的法国[橡木桶陈酿](../Page/橡木_\(葡萄酒\).md "wikilink")6-18月不等。酒在木桶内会进行微氧化，这一复杂的化学变化对酒的香气和口感都有积极的作用，这也就是为什么虽然我们可以人为的加入橡木片或橡木条来增加香气，但是却还是没有橡木桶陈酿的好。[酿酒师还会通过选择不同大小及不同产区的木桶来使酒的口味更加复杂](../Page/酿酒师.md "wikilink")。

### 混合

在波尔多赤霞珠通常不是单一品种出现，[品丽珠](../Page/品麗珠.md "wikilink")（cabernet
franc）、[梅鹿辄](../Page/梅洛葡萄.md "wikilink")（merlot）、[小威尔多](../Page/小威尔多.md "wikilink")（petit
verdot）、[马尔贝克](../Page/马尔贝克.md "wikilink")（cot）、[卡美内](../Page/卡美内.md "wikilink")（carmenere）等都是赤霞珠的混合对象。因为这是AOC波尔多的法定品种。在美国澳大利亚等其产区也有用赤霞珠于[希拉](../Page/希拉.md "wikilink")（syrah）、[添帕尼罗](../Page/添帕尼罗.md "wikilink")（tempranillo）混合。

混合有时是在陈酿前进行，有时也会在装瓶前进行。这个根据不同的酒庄酿酒师的风格而定。

## 香气

赤霞珠香气浓郁，成熟的赤霞珠带有浓重的黑色水果香气，如：[桑葚](../Page/桑葚.md "wikilink")、[李子](../Page/李子.md "wikilink")、[黑醋栗](../Page/黑加仑.md "wikilink")，以及香料的香气，如[胡椒](../Page/黑胡椒.md "wikilink")。不成熟的时候会带有植物味，如[青草](../Page/禾草.md "wikilink")、[青椒](../Page/青椒.md "wikilink")、[雪松](../Page/雪松.md "wikilink")。发酵过程中也会产生浓郁的[黄油味](../Page/黄油.md "wikilink")。经过[橡木桶陈酿后会出现浓郁的陈酿香气](../Page/橡木_\(葡萄酒\).md "wikilink")，如：[烟草](../Page/烟草.md "wikilink")、[雪茄](../Page/雪茄.md "wikilink")、[咖啡](../Page/咖啡.md "wikilink")、[太妃糖](../Page/太妃糖.md "wikilink")、[香草](../Page/香草_\(消歧义\).md "wikilink")（美国橡木桶）等。在装瓶5-10年后还会出现[皮革](../Page/皮革.md "wikilink")、马厩、肉汤、[蘑菇等陈酿香气](../Page/蕈類.md "wikilink")。

由卡本內蘇維翁釀造的葡萄酒，受葡萄採收時果實成熟度影響很大，當果實未完美成熟，會顯現更明顯的青椒以及植物性氣味，相反，果實成熟完美，甚至是過熟狀態，那麼釀造的酒就會呈現出黑醋果醬氣息，口感似果醬。

## 世界各地区

### 智利

[Referencia-CDD-fuego3-ESP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Referencia-CDD-fuego3-ESP.jpg "fig:Referencia-CDD-fuego3-ESP.jpg")產的卡本內蘇維翁Cabernet\]\]
果味浓郁，单宁结实，尤加利和薄荷气息是智利產卡本內蘇維翁的明显特点，不同山谷的卡本內蘇維翁各有特色，有的红色浆果味浓郁、有的带有果酱味、有的胡椒味明显，还有的具有香草味道。

### 阿根廷

阿根廷的赤霞珠种植面积仅次于马尔贝克（malbec）位列第二。单一品种酒体轻盈果香浓郁适宜今早饮用。跟马尔贝克混合的葡萄酒包含烟草皮革香气

### 法国

在法国赤霞珠用途广泛，红酒、桃红、起泡酒、甜酒。

#### 波尔多

波尔多全区普遍种植，尤其以左岸产区为主，其中上梅多克（Haut-Medoc）产区富含排水良好的砾石，是卡本內蘇維翁最著名的产区，通常混合梅洛（Merlot），卡本內‧弗朗（Cabernet-Franc）等品种以求葡萄酒的和谐及丰富性。而在右岸，圣爱美浓和波美侯产区赤霞珠的种植就只能排在梅鹿辄和品丽珠之后位列第三。就整个波尔多地区而言美鹿辄（merlot）才是波尔多产区种植面积最多的品种，赤霞珠只是第二。但因为1855列级庄都位于波尔多左岸所以因为列级庄的全球推广使得赤霞珠成为了波尔多最具名望的葡萄品种。另外波尔多赤霞珠的种植面积占全法国60%之多。

#### 法国其他地区

法国西南产区（sud－ouest），[兰格多克](../Page/兰格多克.md "wikilink")（Languedoc）及[普罗旺斯](../Page/普罗旺斯.md "wikilink")（Provence）栽培也很盛

### 美国

[加州是继波尔多之后世界上卡本內蘇維翁最大的产地](../Page/加州.md "wikilink")，以[那岶谷](../Page/那岶谷.md "wikilink")（Napa
Valley）为主。加州的赤霞珠很像波尔多，不同的是加州的山地使得葡萄更浓郁香气更集中，口感更紧实。

### 意大利

19世纪开始意大利就引进赤霞珠，1970年在[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[托斯卡纳](../Page/托斯卡纳.md "wikilink")（Tuscany）更是产生了super
tuscany这个使用赤霞珠葡萄酿酒的酒庄联盟。按照当地（chianti）法规doc必须包含70%桑娇维赛（sangioves）以及10%的当地白品种。但生产商确认为提高质量比严格遵照法规更重要，他们用赤霞珠替代了白品种从而生产出了质量更好更受国际赞誉的葡萄酒。这类酒在当地不被原产地法保护但是确质量很高，当然价格也领先doc很多。这些酒就是我们熟知的super
tuscany （超级托斯卡纳）。

在皮埃蒙特产区赤霞珠禁止与内比奥洛混合生产barolo。但可以生产混合了赤霞珠的doc级别红酒。

### 其他欧洲国家

在西班牙赤霞珠也有很大面积种植截至2004年赤霞珠已是西班牙第六大品种。就像意大利托斯卡纳一样，西班牙的原产地保护系统也禁止使用赤霞珠，如果使用赤霞珠酿酒，他们的酒就只能叫做餐酒而不允许使用do标志。

另外在希腊、捷克、格鲁吉亚、罗马尼亚、英国也有赤霞珠的身影。

### 新世界

以[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[蔻纳瓦那](../Page/蔻纳瓦那.md "wikilink")（Coonawarra），[纽西兰的](../Page/纽西兰.md "wikilink")[霍克斯湾](../Page/霍克斯湾.md "wikilink")（Hawkes
Bay）[智利的](../Page/智利.md "wikilink")[中央山谷为主](../Page/中央山谷.md "wikilink")。新世界的卡本內蘇維翁，比如來自加州Napa
Valley的與波爾多產區的相比較，更富有成熟果實的味道。

### 中国

中国1892年首次引种，1990年代大量引进，目前在[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")、[山东](../Page/山东.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[宁夏](../Page/宁夏.md "wikilink")、[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")、[四川等十几个省种植](../Page/四川.md "wikilink")。因为种植广泛造成产品单一也是需要注意。现在英国decanter的比赛经常能看到中国产酒得奖的消息。

## 参考文献

{{-}}

[C](../Category/葡萄酒.md "wikilink") [C](../Category/紅酒葡萄品種.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.